\input{../header.tex}

\title{Vxxx:\\ Doffes Osziloskop}
\author{Benedikt Lütke Lanfer \and Enno Wellmann}
\date{13. Dezember 2024}
\publishers{TU Dortmund – Fakultät Physik}

\begin{document}
\input{../Titelseite.tex}
\tableofcontents
\newpage

\input{Teil1.tex}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%

\section{Auswertung}
\subsection{Anmerkungen}
Die aufgenommenen Daten zur Myonenlebenszeit besitzen eine viel zu hohe Zählrate, als von Myonen zu erwarten.
Dieses liegt an einem Fehler beim Kalibrieren der Apparatur und dem Messen. 
Einer der Diskriminatoren die benutzt wurden, ist defekt und konnte nicht eingestellt werden. 
Dieses ist bei der Kalibrierung der Diskriminatoren uns nicht aufgefallen, sondern erst am Ende der Messzeit. 
Es wurde zwar versucht eine neue Messreihe, mit einem anderen kalibrierten Diskriminator, aufzunehmen, 
jedoch stürzte der PC mitten in der Messreihe ab, sodass die Daten verloren gingen. 
Eine dritte Messreihe hat nicht genug Datenpunkte um, eine Analyse zu beginnen. 
Daher wird mit dem fehlerhaften Datensatz gearbeitet und eine ungefähre Bestimmung der Lebensdauer von Myonen versucht.    

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%

\section{Diskussion}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
\newpage
\printbibliography

\end{document}